\title{EST241 Estad\'istica Inferencial}
\author{Manuel Loaiza Vasquez}
\date{Octubre 2021}

\begin{document}

\maketitle

\vspace*{-0.25in}
\centerline{Pontificia Universidad Cat\'olica del Per\'u}
\centerline{Lima, Per\'u}
\centerline{\mailto{manuel.loaiza@pucp.edu.pe}}
\vspace*{0.15in}

\begin{framed}
    Lista de ejercicios sobre variable aleatoria discreta para practicar antes del examen parcial.
\end{framed}

\section{Probabilidad}

\input{tex/exercises/probability/exercise-01.tex}

\input{tex/exercises/probability/exercise-02.tex}

\input{tex/exercises/probability/exercise-03.tex}

\input{tex/exercises/probability/exercise-04.tex}

\input{tex/exercises/probability/exercise-05.tex}

\input{tex/exercises/probability/exercise-06.tex}

\input{tex/exercises/probability/exercise-07.tex}

\section{Variable Aleatoria Discreta}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-08.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-09.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-10.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-11.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-12.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-13.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-14.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-15.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-16.tex}

\input{tex/exercises/discrete-random-variable/exercise-17.tex}

\section{Distribuci\'on Geom\'etrica y Binomial}

\input{tex/exercises/geometric-and-binomial-distribution/exercise-18.tex}

\input{tex/exercises/geometric-and-binomial-distribution/exercise-19.tex}

\input{tex/exercises/geometric-and-binomial-distribution/exercise-20.tex}

\input{tex/exercises/geometric-and-binomial-distribution/exercise-21.tex}

\input{tex/exercises/geometric-and-binomial-distribution/exercise-22.tex}

\begin{defn}
    Definimos la \textbf{funci\'on de entrop\'ia} a $H: [0, 1] \to \BR$ con
    \[
        H(\lambda)     = -\lambda \log_2 \lambda - (1 - \lambda) \log_2 (1 - \lambda)
    \]
    donde, por conveniencia, asumimos que $0 \log_2 0 = 0$, por lo que $H(0) = H(1) = 0$.
\end{defn}

\input{tex/exercises/geometric-and-binomial-distribution/exercise-23.tex}

\input{tex/exercises/geometric-and-binomial-distribution/exercise-24.tex}

\input{tex/exercises/geometric-and-binomial-distribution/exercise-25.tex}

\section{Distribuci\'on Binomial: Amenaza Nivel Vengador}

La probabilidad de tener al menos, o a lo m\'as, $k$ \'exitos en $n$ experimentos de Bernoulli,
cada uno con probabilidad $p$ de \'exito, es normalmente de mayor inter\'es que la probabilidad
de tener exactamente $k$ \'exitos.

\begin{theorem}
    Considere una sucesi\'on de $n$ experimentos de Bernoulli, donde un \'exito ocurre con probabilidad $p$.
    Sea $X$ una variable aleatoria denotando el n\'umero total de \'exitos.
    Luego, para $0 \leq k \leq n$, la probabilidad de al menos $k$ \'exitos es
    \[
        \BP[X \geq k] \leq \binom{n}{k} p^k.
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Ejercicio para el lector.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Considere una sucesi\'on de $n$ experimentos de Bernoulli, donde un \'exito ocurre con probabilidad $p$.
    Sea $X$ una variable aleatoria denotando el n\'umero total de \'exitos.
    Luego, para $0 \leq k \leq n$, la probabilidad de al menos $k$ \'exitos es
    \[
        \BP[X \geq k] \leq \binom{n}{k} (1 - p)^{n - k}.
    \]
\end{corollary}

\begin{proof}
    Ejercicio para el lector.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Considere una sucesi\'on de $n$ experimentos de Bernoulli, donde un \'exito ocurre con una probabilidad $p$
    y un fracaso con una probabilidad $q = 1 - p$.
    Sea $X$ una variable aleatoria denotando el n\'umero total de \'exitos.
    Luego para todo $0 < k < np$, la probabilidad de obtener menos de $k$ \'exitos es
    \[
        \BP[X < k] < \frac{kq}{np - k} \CB(k; n, p).
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Ejercicio para el lector.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Considere una sucesi\'on de $n$ experimentos de Bernoulli, donde un \'exito ocurre con una probabilidad $p$
    y un fracaso con una probabilidad $q = 1 - p$.
    Luego para todo $0 < k \leq np / 2$, la probabilidad de obtener menos de $k$ \'exitos es menor que
    la mitad de la probabilidad de obtener menos de $k + 1$ \'exitos.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Ejercicio para el lector.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Considere una sucesi\'on de $n$ experimentos de Bernoulli, donde un \'exito ocurre con una probabilidad $p$.
    Sea $X$ una variable aleatoria denotando el n\'umero total de \'exitos.
    Lueog para $np < k < n$, la probabilidad de obtener m\'as de $k$ \'exitos es
    \[
        \BP[X > k] < \frac{(n - k)p}{k - np} \CB(k; n, p).
    \]
\end{corollary}

\begin{proof}
    Ejercicio para el lector.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Considere una sucesi\'on de $n$ experimentos de Bernoulli, donde el \'exito ocurre con una probabilidad $p$
    y el fracaso con una probabilidad $q = 1 - p$. Luego para $(np + n) / 2 < k < n$, la probabilidad de obtener
    m\'as de $k$ \'exitos es menor que la mitad de obtener m\'as de $k - 1$ \'exitos.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Ejercicio para el lector.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Considere una sucesi\'on de $n$ experimentos de Bernoulli, donde el $i$-\'esimo experimento es exitoso
    con una probabilidad $p_i$ y fracasa con una probabilidad $q_i = 1 - p_i$, para $i = 1, \dots, n$.
    Sea $X$ una variable aleatoria describiendo el n\'umero total de \'exitos, y sea $\mu = \BE[X]$.
    Luego para $r > \mu$,
    \[
        \BP[X - \mu \geq r] \leq \left(\frac{\mu e}{r}\right)^r
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Ejercicio para el lector.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Considere una sucesi\'on de $n$ experimentos de Bernoulli, donde cada experimento es exitoso
    con una probabilidad $p$ y fracasa con una probabilidad $q = 1 - p$. Luego para $r > np$,
    \[
        \BP[X - np \geq r] \leq \left(\frac{npe}{r}\right)^r.
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Ejercicio para el lector.
\end{proof}

\input{tex/exercises/binomial-distribution/exercise-26.tex}

\input{tex/exercises/binomial-distribution/exercise-27.tex}

\input{tex/exercises/binomial-distribution/exercise-28.tex}

\input{tex/exercises/binomial-distribution/exercise-29.tex}

\input{tex/exercises/binomial-distribution/exercise-30.tex}

\input{tex/exercises/binomial-distribution/exercise-31.tex}

\input{tex/exercises/binomial-distribution/exercise-32.tex}

\end{document}